
\chapter{Requisitos\label{requisitos}}

Dado los problemas expuestos y los objetivos planteados, se han recogido los siguientes requisitos para la realización de este trabajo.

\section{Requisitos funcionales\label{RF}}

\begin{enumerate}
% DSR: Ojo, especificar qué tipo de mensajes y qué contienen más o menos.
% ¿Mensajes de coches? ¿Contínuos? ¿Cada cierto tiempo? Eso no se
% especifica en ningún lado...
% RGM: Acabo de poner estos dos items nuevos
\item Se debe recibir un flujo continuo de tramas de vehículos en forma de
  mensaje, los cuales contendrán, entre otros, la ubicación del vehículo.
\item El formato del mensaje debe ser flexible dado que las tramas de los
  vehículos son variables.
\item Debe existir una cola que reciba los mensajes en bruto y de la cual,
  varios procesos puedan estar leyendo a la vez de dicha cola.
\item Deben existir varias réplicas de la cola de forma que si uno de sus
  nodos cae, se puedan seguir obteniendo los datos de forma transparente al
  servicio de {\em streaming} o {\em batching}.
\item La plataforma debe ser capaz de tener varios servidores coordinados
  usando la herramienta de {\em streaming} y distribuyendo el trabajo entre
  los diferentes nodos.
\item Cuando uno de los nodos que aloja a la herramienta de streaming
  caiga, los trabajos deben seguir ejecutándose en los demás nodos, siendo
  capaces de procesar la información del servidor que ha caído.
\item El servicio de {\em streaming} debe devolver a otra cola todos los
  datos procesados para que diferentes procesos puedan obtener dichos
  datos.
\item El sistema debe ser capaz de obtener los vehículos que circulan con
  exceso de velocidad.
\item El sistema debe ser capaz de identificar a qué usuario pertenece cada
  vehículo para poder filtrarlos posteriormente.
\item El sistema debe ser capaz de asociar los vehículos con los usuarios a
  los que pertenecen. El sistema debe ser capaz de detectar proximidad a
  puntos geográficos en tiempo real.
\end{enumerate}

\section{Requisitos no funcionales\label{RNF}}

\begin{enumerate}
\item Debe existir la posibilidad de mostrar los datos de tráfico sobre un
  mapa.
\item Se deben mostrar gráficas de temperatura de los vehículos.
\item Se debe mostrar en tiempo real si hay vehículos que se encuentran
  cerca de un punto negro.
\item Un {\em dashboard} con las diferentes gráficas y mapas en el cual se
  pueda filtrar por usuario.
\item Las herramientas usadas deben ser gratuitas.
\item Se debe tener en cuenta que se deben almacenar los datos históricos
  para realizar futuros desarrollos.
\item Se debe tener en cuenta que se podrán procesar los datos históricos
  posteriormente de una forma ágil.
\end{enumerate}

%%% Local variables:
%%% TeX-master: "main.tex"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-local-dictionary: "spanish"
%%% TeX-parse-self: t
%%% TeX-auto-save: t
%%% fill-column: 75
%%% End:
